% 第八章 展望与结论
\chapter{展望与结论}
\label{ch:outlook}

\section{研究总结}

本研究围绕有机光电存算一体（Compute-in-Memory, CIM）系统的算法—器件协同设计，构建了一套面向混合模拟/数字推理的行为级仿真与评估流程，系统分析了视觉 Transformer（ViT）与大语言模型（LLM）KV 缓存在有机模拟交叉阵列上的可行性、鲁棒性与能效边界。研究的核心贡献可概括为以下四个方面。

第一，建立了从器件物理参数到系统精度的一阶行为级仿真框架（第~\ref{chap:methodology}~章），涵盖差分对电导映射、多电平量化、D2D/C2C 噪声、双指数保持衰减、光电前端补偿与硬件感知训练（HAT）等模块。针对 Tiny-ViT-5M，本研究将 $87.7\%$ 参数映射至模拟域，覆盖注意力投影与前馈网络等密集算子；同时将动态注意力保留在数字域执行，从而明确了系统能效提升的模拟上限。

第二，研究表明 Transformer 对模拟非理想性的敏感度高于传统 CNN，尺度恢复（scale recovery）对维持激活动态范围稳定不可或缺（第~\ref{chap:methodology}~章）。进一步分析发现了硬件实例过拟合现象（第~\ref{ch:failure_modes}~章）：固定 D2D 掩膜会使模型记忆特定制造偏差，面对未见硬件实例时精度退化至 $10.00\%$。Ensemble HAT 通过在训练轮次边界重采样 D2D 失配图，将器件失配转化为随机正则化项，使 fresh-instance 精度恢复至 $86.16\pm0.19\%$。

第三，研究通过多维物理应力测试量化了系统部署边界（第~\ref{ch:failure_modes}~章与第~\ref{chap:deployment-envelope}~章）。结果表明，Ensemble HAT 在标准噪声体制下可维持 $86.16\%$ fresh-instance 精度，但当 ADC 低于 6-bit 或噪声分布转向比例型时会出现刚性退化；CIFAR-100 等细粒度任务获益更明显，而 Flowers-102 等小数据场景受数据量下限效应约束。进一步的层敏感度与选择性保护实验显示，部署风险集中在少数高敏感阵列层中，top-$30$ 敏感层保护在分片式多实例复核中可恢复到 $86.04\pm0.95\%$（$10$ 个未见 D2D 实例 $\times$ $3$ 次 C2C 蒙特卡洛），为混合精度与冗余阵列设计提供了可操作的层级筛选依据。

第四，研究将评估范围扩展至 LLM KV 缓存场景（第~\ref{ch:work2_scope}~章）。Remote~107 阶段性审计表明，全层模拟 KV 缓存在 8-bit 零噪声设置下已超过 $10\%$ 困惑度退化门限（17.48 vs. 15.68 PPL），而选择性终端层（last1）方案在 fresh-D2D 验证中表现稳定（PPL=18.42--18.60，变异系数 $<0.3\%$）。该结果说明，LLM 场景更适合从选择性缓存、局部模拟化与分层保护入手，而不宜直接追求全层模拟映射。

\section{未来研究方向}

后续研究首先应将视觉任务评估从 CIFAR 系列扩展至 ImageNet-1K 等大规模数据集，并进一步考察 DeiT-S、Swin-T 等更大视觉 Transformer 的映射可行性。模型规模扩展将同时考验阵列容量、片上带宽与外围读出精度之间的平衡；对于参数量更大的模型，全模型一次性映射并不现实，分层映射、选择性模拟化与多芯片阵列铺排将成为必要路线。

第二，混合精度与选择性保护策略需要从诊断性实验推进到可实现的电路—算法协同方案。当前结果已经表明，层敏感度排序能够识别少数高风险阵列层，top-$30$ 保护可显著缩小全新 D2D 实例下的精度鸿沟。本研究已在 $10$ 个未见 D2D 实例、每实例 $3$ 次 C2C 蒙特卡洛的完整协议下复核了该趋势（第~\ref{chap:deployment-envelope}~章），下一步应把 \texttt{freeze\_topK\_d2d} 诊断转化为具体硬件机制，例如高精度阵列分配、冗余列保护、局部写验证、层级 ADC 位宽配置或数字旁路。只有当保护策略能够映射到面积、能耗和编程复杂度可核算的硬件代价时，混合精度结论才能从候选设计转化为部署方案。

第三，LLM KV 缓存方向应继续沿选择性终端层与长上下文保持建模推进。TinyLlama-1.1B 上的阶段性结果提示，终端层 KV 缓存比全层缓存更适合有机 CIM 的噪声与保持特性。未来需要在更大模型（如具备分组查询注意力的 LLaMA 系列）上验证该规律，并将上下文长度、KV 生命周期、刷新间隔、光学恢复机制与困惑度退化统一建模。对于长上下文（32k 及以上）场景，关键问题不是单次读出精度，而是分钟级会话中保持漂移、刷新能耗与缓存替换策略之间的系统折中。

第四，物理实验闭环是从行为级仿真走向工艺协同设计的关键环节。本研究目前基于文献先验与参数化模型进行仿真，尚未与真实有机光电器件的晶圆级测量数据闭环。未来应建立从实验表征到仿真参数的自动化转换管线：将多级编程 I--V 曲线的电导窗口与积分非线性、重复读写统计得到的 C2C 方差、跨芯片阵列的 D2D 分布、保持衰减轨迹的双指数或 stretched-exponential 拟合，以及光响应非线性测量结果，统一拟合为可直接驱动训练与推理脚本的器件画像。

具体而言，当前默认的双指数保持模型（$\tau_1=140$~ms, $\tau_2=610$~ms, $A_0=0.6$）需要替换为 DNTT、C8-BTBT 及其衍生有机半导体材料在不同温度与偏置条件下的实测值；电导积分非线性（INL）应通过实测电平码表而非理想均匀量化来表征；NL\_LTP/NL\_LTD 的梯度缩放近似也应升级为脉冲级写验证动力学模型。完成上述闭环后，仿真框架才能从行为级设计工具进一步演化为面向器件—电路—算法协同优化的 DTCO 平台。

第五，系统级能效模型需要从一阶估算走向外围电路显式建模。现有模型将阵列到数字互连能耗部分归入 SRAM 读写项，尚未单独核算专用布线、数据编排、模拟—数字接口以及层间尺度恢复乘法器的代价。未来应引入更精细的外围电路模型，包括按阵列分块计费的 ADC/DAC 转换次数、可编程跨阻放大器（TIA）增益校准的能耗与面积代价、不同精度 ADC 在各模拟子算子上的分层自适应配置，以及位置相关 IR 压降、潜行电流与温度漂移的 SPICE 校准模型。

第六，可靠性与系统部署仍需进一步完善。当前映射假设一次性编程后权重静态驻留，尚未充分考虑长期推理过程中的电导漂移、读取干扰与热老化。未来应研究闭环写验证策略，在编程阶段通过逐脉冲反馈将电导收敛到目标窗口，并在运行阶段引入周期性刷新、自适应偏置补偿或动态余量缩放。对于 KV 缓存场景，光学刷新机制可以利用光子调制恢复电导态而不消耗电写耐久预算，是有机 OEC-RAM 相对于纯电存储器的重要优势。围绕光学刷新的局部可控性、能效边界和调度策略开展系统评估，将为长会话缓存管理提供定量依据。

最后，当单层阵列无法满足大模型参数量时，多芯片阵列铺排与片间路由将成为不可回避的问题。未来研究需要解决模拟权重在多个物理芯片间的最优划分、片间模拟信号完整性、数字控制逻辑的分布式调度与同步，以及光互连在三维堆叠或晶圆级键合中的集成方式。有机光电 CIM 的潜在优势不仅在于存算融合本身，还在于光调控所提供的多模态编程与通信接口；这一特点有望支撑从单阵列原型向可扩展系统级平台的演进。

\section{结论}

有机光电存算一体技术为突破冯·诺依曼架构能效瓶颈提供了重要路径，但将现代深度学习推理映射至有机阵列并非简单的权重迁移，而需要算法、电路与器件的深度协同优化。忽视动态注意力的数字开销、ADC 量化阈值、保持漂移或硬件实例过拟合风险，都会导致实验室原型与真实部署之间出现显著鸿沟。

本研究表明，在标准器件波动下，Tiny-ViT 通过 Ensemble HAT 可达到 $86.16\pm0.19\%$ 的 fresh-instance 精度；层敏感度排序与选择性保护进一步揭示了部署风险的长尾结构，为混合精度阵列分配提供了依据；选择性终端层 KV 缓存则为 LLM 推理中的有机 CIM 应用提供了仍需锁定的候选方向。与此同时，研究也明确界定了系统边界：动态注意力的数字执行构成模拟加速上限，系统能效提升受限于外围接口与读出精度；ADC 分辨率存在 6-bit 阈值；硬件实例过拟合、比例噪声、保持漂移与小数据场景下的数据量下限效应共同限制了直接部署的适用范围。

总体而言，有机光电 CIM 的可行性不取决于单一材料指标或单一模型精度，而取决于器件可编程性、读出精度、训练鲁棒性、数字—模拟分工与系统调度之间的协同。本研究建立的仿真框架、评估协议和层级诊断方法，为后续连接真实器件测量、外围电路建模与芯片原型验证提供了方法论基础。
